**離合詩**為文字型態的一種短詩類型，由單一字或多字或[字母](../Page/字母.md "wikilink")，以邏輯的方式來組成詩文的某部分。

## 文言文

在[漢詩中](../Page/漢詩.md "wikilink")，離合詩屬於[雜體詩的一種](../Page/雜體詩.md "wikilink")，詩文行文原則通常為字相拆成文。離合詩後來也應用於[燈謎等謎語](../Page/燈謎.md "wikilink")。

例如：**「-{魯}-」**為字解之離合詩詩文為**漁父屈節，水潛匿方，與時進止，出寺施張。**

### 離合藏頭詩

另外，中文尚有離合藏頭詩的另外形式離合詩。**離合藏頭詩**或稱**借字聯邊**，亦為中國古文雜體詩的一種；相傳創始於中國[盛唐知名詩人](../Page/盛唐.md "wikilink")[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")。該[中文](../Page/中文.md "wikilink")[詩文](../Page/詩文.md "wikilink")[文體](../Page/文體.md "wikilink")，除原本[平仄](../Page/平仄.md "wikilink")[對仗](../Page/對仗.md "wikilink")[押韻外](../Page/押韻.md "wikilink")，最主要的特點是取句尾末字的字體一部份來做為下句詩文的字首，而整詩的最後一個字的字體部份，亦做為該詩之字首。

#### 釋例

現有文獻中，首見及最常見的離合藏頭詩為白居易所著作之《遊紫霄宮》。

  - **水**洗塵埃道未**-{嘗}-**
  - **甘**於名利兩相**忘**
  - **心**懷六洞丹霞**客**
  - **口**誦三清紫府**章**
  - **十**里採蓮歌達**旦**
  - **一**輪明月桂飄**香**
  - **日**高公子還相**覓**
  - **見**得山中好酒**漿**

其中，首句首字「水」，來自該詩詩末最尾字-{漿}-之「水」部首，首句末字「-{嘗}-」字體之「甘」拆字部分，亦成為第二句句首；餘亦類推之。

## 日文

今日文仍有離合詩流傳，同樣以詩文呈現為主體的日文離合詩，由於日語為多音節語言，日文離合詩是依每行首個假名排序組成有意義的詞句。

## 韓文

韓文離合詩多以名字裡的每個諺文作詩/造句。\[1\]\[2\]

## 歐美

離合詩（）於古[希臘就被發明](../Page/希臘.md "wikilink")，發明者為女[預言家](../Page/預言家.md "wikilink")[埃利色雷](../Page/埃利色雷.md "wikilink")。歷經中世紀[拉丁作家](../Page/拉丁.md "wikilink")、[僧侶與](../Page/僧侶.md "wikilink")[文藝復興時期的進展](../Page/文藝復興時期.md "wikilink")，離合詩演繹成多種樣式。現今仍流行於歐美的[字謎](../Page/字謎.md "wikilink")（），就是離合詩的一種。

歐美離合詩的主要原則為每行詩詩首、詩中或詩尾的字母依次排列而組成詩詞，其中如依字首、字母來排序的就是一種相當常見的離合詩。

### 釋例

例如：以英文整年十二月份縮寫為解的離合詩詩文：

## 參見

  - [藏頭詩](../Page/藏頭詩.md "wikilink")
  - [威廉頌](../Page/威廉頌.md "wikilink")

## 參考資料

  - 《雜體詩釋例》

## 外部連結

  - [藏頭詩產生器](https://web.archive.org/web/20150208080115/http://lopen.linguistics.ntu.edu.tw/project/acrosticpoem/)

[Category:詩](../Category/詩.md "wikilink")
[Category:詞語遊戲](../Category/詞語遊戲.md "wikilink")

1.
2.